\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage{jmlda}
\newcommand{\hdir}{.}

\begin{document}

\title
    {Моделирование динамики физических систем с помощью Physics-Informed Neural Networks}
\author
    {А.\,И.~Богданов, С.\,К.~Панченко} 
\email
    {bogdanov.ai@phystech.edu; panchenko.sk@phystech.edu}
\abstract
    {В работе решается задача улучшения качества моделирования динамики сложных механических систем с помощью нейронных сетей. Большинство подходов, оперирующих лишь набором обобщённых координат в качестве входа, не способны предсказывать поведение системы с высокой точностью. В работе исследуется Нётеровская Лагранжева нейронная сеть, которая учитывает закон сохранения энергии, импульса, момента импульса и способна восстанавливать лагранжиан системы по траекториям её движения. Вместо полносвязанных слоев в сети предлагаются модификации внутренней архитектуры, основанные на свёрточных и рекуррентных нейронных сетях. Сравнение результатов моделирования проводится на искусственно сгенерированных данных для пружинной системы. Результаты подтверждают то, что качество модели увеличивается, если она обладает информацией о системе.
\bigskip

\noindent
\textbf{Ключевые слова}: \emph {нейронная сеть; механическая система, лагранжиан}

%\doi{-}
\receivedRus{-}
\receivedEng{-}
}

\maketitle
%\linenumbers

\section{Введение}
 
    Для моделирования динамики физических систем обычно применяется Лагранжева динамика \cite{landau1976mechanics}. Чтобы её использовать, нужно построить лагранжиан $L$, который определяется как разница между кинетической энергией ($T$) и потенциальной энергией ($V$) системы:

    $$L = T - V.$$
    Для получения уравнений движения, нужно воспользоваться уравнением Эйлера-Лагранжа:

    $$\frac{\partial L}{\partial x} - \frac{d}{dt} \frac{\partial L}{\partial \dot{x}} = 0,$$
    которое получено из \emph{принципа наименьшего действия}.

    Нейронные сети ускоряют и упрощают моделирование динамики физических систем, так как для для их использования не требуется знания лагранжиана, а также нет необходимости решать сложные системы дифференциальных уравнений. Но классические нейронные сети не обладают информацией о системе, которую моделируют.

    Лагранжевы нейронные сети (LNN) \cite{cranmer2020lagrangian} аппроксимируют лагранжиан системы, из которого с помощью уравнения Эйлера-Лагранжа находится динамика системы. В этой модели лагранжиан не зависит от времени, т.е. учитывается только закон сохранения энергии, но не учитываются другие законы сохранения.

    Нётеровские нейронные сети (NLNN) \cite{master-tesis}, которые являются модификацией Лагранжевых нейронных сетей, учитывают законы сохранения импульса и момента импульса и моделируют только потенциальную энергию системы, зависящую от разности обобщённых координат. 

    В работе предлагается исследование модификаций Нётеровской нейронной сети, изменяющих структуру слоев: гипотеза состоит в том, что использование свёрточных и рекуррентных нейронных сетей в качестве внутренних слоёв NLNN способно улучшить их качестве в применении к некоторым системам.

    Для вычислительного эксперимента используется пружинная система. В данной системе сохраняется энергия, импульс и момент импульса. Для моделирования динамики системы были взяты полносвязанная Нётеровская LNN, свёрточная Нётеровская LNN и рекуррентная Нётеровская LNN. Результаты сравнивались с траекториями пружинной системы, полученными аналитическим решением с помощью метода Рунге-Кутты 4-го порядка \cite{atkinson1991introduction}.
    
\section{Постановка задачи регрессии динамики физической системы}

    Сведём задачу моделирования динамики системы к задаче регрессии. Задана выборка из $m$ траекторий: 

    $$\{\mathbf{x}_i, \mathbf{y}_i\}_{i=1}^m,$$ 
    где 
    
    $$\mathbf{x}_i = (\mathbf{q}_i, \mathbf{\dot{q}}_i)$$
    ~-- координаты траектории движения пружинной системы, 
    
    $$\mathbf{{y}}_i = \mathbf{\dot{x}}_i = (\mathbf{\dot{q}}_i, \mathbf{\ddot{q}}_i)$$
    ~-- динамика движения пружинной системы, $\mathbf{q}_i \in \mathbb{R}^{r \times n}$, где $r$ -- количество координат, $n$~-- длина траектории.

    Регрессионная модель выбирается из класса нейронных сетей:

    $$\mathbf{f} \colon (\mathbf{w}, \mathbf{X}) \to \hat{\mathbf{y}},$$ 
    где $\mathbf{w} \in \mathbb{W}$~-- параметры модели, 
    $$\hat{\mathbf{y}} = \mathbf{f} (\mathbf{X},\mathbf{w}) \in \mathbb{R}^{2\times r \times n}, \quad \mathbf{X} = \bigcup_{i=1}^m \mathbf{x}_i$$.

    Функцией ошибки взята квадратичная ошибка:

    $$\mathcal{L}(\mathbf{y}, \mathbf{X}, \mathbf{w}) = \| \hat{\mathbf{y}} - \mathbf{y} \|_2^2.$$

    Зафиксируем выборку $\mathcal{L}(\textbf{w}) = \mathcal{L}(\mathbf{y}, \mathbf{X}, \mathbf{w})$. Задача моделирования динамики системы представлена в виде задачи минимизации квадратичной ошибки: 

    $$\textbf{w}^* = \argmin_{\mathbf{w}\in\mathbb{W} }\left(\mathcal{L}(\textbf{w})\right).$$

\section{Как-нибудь назвать теоретический блок}

\section{Вычислительный эксперимент}

[Цель эксперимента: сравнение качества моделирования механической системы различными нейронными сетями, качество будем сверять с аналитическим решением]

[Алгоритм ]

\paragraph{Пружинная система}

[Картинка системы + немного текста]

\paragraph{Лагранжиан системы}

[Подсчет лагранжиана системы]

\paragraph{Аналитическое решение}

[Полученное дифференциальное уравнения для аналитического решения]

\paragraph{Данные}

[Данные синтетически сгенерированы, пока что генерация выглядит так: углы из диапазона от $\pi$ до $-\pi$, скорости нулевые]

\section{Результаты}

[Ожидаются графики траекторий и график HSE от количества эпох (какие-то графики есть на github)]

\section{Заключение}

[Будет позже]

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Bogdanov2023PINN}

\end{document}
